# IV. Actors

<a name="table_of_contents"></a>
## Содержание:

1. [Actors](#actors)
2. [isolated keyword](#isolated)
3. [nonisolated keyword](#nonisolated)
4. [Sendable](#sendable)

← [Назад к Modern Swift Concurrency](../README.md)

##

<a name="actors"></a>
## 1. Actors

В некоторых случаях нам нужно обновлять общие данные из многопоточного контекста, что может привести к состоянию гонки, крашу или неконстистентности, если 2 или более потоков попытаются изменить общие данные одновременно.
Это одна из известных проблем многопоточности: как разделить обращения из нескольких потоков?

<img src="assets/race_condition.png" width="530">

В objC и Swift до версии 5.5 не было никакого синтаксиса, с помощью которого можно пометить метод как потокобезопасный. 
Приходилось полагаться только на документацию, чтобы понять потокобезопасный метод или нет. 
Причем, то что написано в документации, может оказаться не соответствующим действительности. 
По умолчанию практически любой код не потокобезопасен.

До Swift 5.5 вам нужно было использовать `NSLock` или `Serial Dispatch Queue` чтобы гарантировать эксклюзивный доступ к объекту.
Например, в случае с `lock`, первый обратившийся к объекту поток выставляет блокировку, а второй должен дождаться снятия блокировки, прежде чем он сможет тоже обратиться к объекту:

<img src="assets/lock.png" width="690">

`actor` - одно из нововведений Swift 5.5, которое избавляет нас от этой проблемы. Это новый тип в языке, на равне с `enum`, `struct` и `class`.

`actor` может безопасно обращаться к своему собственному состоянию и изменять его, а внешние объекты могут обращаться к состоянию актора только по одному одновременно, по очереди. 

Достигается это с помощью специального объекта `Serial Executor`, управляемого рантаймом. 
`Serial Executor` _синхронизирует_ все обращения к методам и полям актора. По принципу работы он похож на `Serial Dispatch Queue` в `GCD`:

<img src="assets/actor_introduce.png" width="680">

Акторы неявно реализуют протокол `Actor` у которого только 1 требование: поле `unownedSerialExecutor`:

<img src="assets/actor_protocol.png" width="530">

По-существу `actor` похож на класс, который безопасен для использования в многопоточном контексте.
Такая безопасность становится возможной благодаря тому, что Swift автоматически гарантирует, что два фрагмента кода не смогут получить доступ к данным `actor` одновременно – _компилятор_ делает это невозможным, вместо того, чтобы перекладывать эти заботы на разработчиков. 
А так называемый `State Isolation Layer` гарантирует в рантайме, что все изменения состояний являются потокобезопасными:

<img src="assets/state_isolation_layer.png" width="540">

> **⚠️ Акторы - ссылочные типы**

Акторы имеют бóльшую часть функционала классов: могут иметь поля, методы (в том числе асинхронные), инициализаторы, сабскрипты, могут реализовывать протоколы и могут быть дженериками.
Акторы _не_ поддерживают наследование, следовательно, не могут иметь `convenience` инициализаторов и переопределений, и не могут быть `final`.

> **⚠️ Акторы имеют синхронный доступ к внутреннему состоянию. Доступ извне - только через `await`.**

Пример актора:

<img src="assets/actor_example.png" width="430">

Причина почему нужен `await` заключается в самой сущности актора. 
Swift не даст нам «‎залезть»‎ в актор из нескольких потоков сразу, а создает что-то вроде сообщения «дай мне `score` как только освободишься». 
Если актор не занят в данный момент, он немедленно даст доступ как обычный класс. Если он уже занят другим потоком, код будет приостановлен до освобождения актора.

При этом:

> **⚠️ Доступ к константам неограничен, так как они не могут изменяться, поэтому всегда потокобезопасны.**

> **⚠️ Присваивание значений свойствам актора извне запрещено. Только через методы.**

На примере выше в `printScore()` мы можем обращаться к полю `score` без `await`, а `copyScore()` обратиться к другому актору может только через `await`.
Все обращения снаружи так же только через `await`.

Акторы полезны для работы с UI, а так же для работы с базами данных и любой другой работы, где может иметь место состояние гонки.




<br><br>
<a name="isolated"></a>
## 2. isolated keyword

Любые свойства и методы, принадлежащие актору, изолированы в нем, но вы можете сделать внешние методы так же изолированными на этом акторе, то есть сделать так, чтобы они целиком выполнялись на указанном акторе.
Это позволит методу получить доступ к изолированному в акторе состоянию так, будто он сам является частью этого актора, без необходимости `await`.

Другими словами, метод «‎изолирует»‎ переданный `actor` на все время своего выполнения, запрещая каким-либо другим объектам взаимодействовать с этим актором:

<img src="assets/isolated.png" width="460">

В этом примере весь метод будет выполнен на акторе `DataStore`, потому мы не должны `await`-ить индивидуальные обращения к его полям. 
Но сам метод теперь должен вызываться с помощью `await`. Из-за того, что весь метод целиком изолирован на акторе, `await` используется только один раз, при вызове метода, а не 4 раза при каждом обращении к внутреннему состоянию актора. Таким образом, 4 потенциальных точки приостановки сократились до одной.

> **⚠️ В методе не может быть 2 изолированных параметра. _На каком из акторов тогда выполнять метод?_**




<br><br>
<a name="nonisolated"></a>
## 3. nonisolated keyword

Все методы и переменные внутри актора изолированы в нем по-умолчанию, то есть они не доступны неограниченно извне.
Доступ к константам же _не_ ограничен, потому что состояния гонки при обращении к ним исключены.

При необходимости вы можете пометить метод актора `nonisolated`, чтобы он не был изолирован в акторе. 
Не изолированные методы могут получать доступ к не изолированному состоянию и другим не изолированным методам. 
К изолированному состоянию они должны обращаться через `await`, как если бы они были вне актора.
Не изолированные методы ведут себя так же как обычные методы обычных классов.

> **⚠️ Константы - по умолчанию неявно `nonisolated`.**

> **⚠️ `nonisolated` можно помечать и computed properties.**

> **⚠️ Stored properties _не_ могут быть `nonisolated`.**

<img src="assets/nonisolated.png" width="600">

Для чего этого нужно? У нас могут быть методы, которые никак не изменяют состояние актора и работают только с константами или вовсе не используют состояния актора.
Как например метод `passwordHash()` в этом примере. 

Он просто вычисляет хеш из констант и возвращает его, не изменяя никакого состояния.
Пометив его `nonisolated` нам больше не нужно обращаться к нему через `await` и точки приостановки не будет.
Так же это может очень пригодится для реализации дефолтных протоколов, таких как `Hashable` или `Codable`, так как их методы не асинхронны и должны быть всегда доступны извне актора.




<br><br>
<a name="sendable"></a>
## 4. Sendable

`Sendable` - это протокол, который указывает, что объект безопасен для использования в многопоточном контексте, т.е. потокобезопасен.

> **⚠️ Протокол `Actor` реализует `Sendable`.**

Многие типы в Swift `Sendable` по умолчанию: `Bool`, `Double`, `Int` и т.д.

Вообще говоря, все `value`-типы безопасны для использования внутри многопоточной среды, потому что `value`-семантика не позволит вам непреднамеренно изменить извне общую ссылку на один и тот же объект, так как `value`-типы будут переданы в другой поток через копирование (_речь не идет про общее состояние нескольких потоков, а о передаче объекта из одного потока в другой_).
Классы почти всегда не `Sendable`, потому что их можно изменить извне по ссылке.

Аннотацию `@Sendable` можно применять, когда необходимо указать, что код принимает только потокобезопасные типы.
Т.е. принимаются только типы, соответствующие протоколу `Sendable`.

К примеру, `Task` в качестве параметра требует `@Sendable` замыкание:

<img src="assets/sendable.png" width="500">

> **⚠️ Протокол `Sendable` не содержит _никаких_ требований - он используется только чтобы промаркировать тип как потокобезопасный.**

Однако, как только вы добавляете `Sendable` к своему типу, компилятор ограничит его использование вами, чтобы гарантировать его потокобезопасность. 
Например, он попросит вас сделать класс `final`, свойства класса немутабельными и т.д.


##

↑ [Наверх](#table_of_contents)

##
